\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{fourier}  % Use the Adobe Utopia font for the document
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amscd,color,graphicx,hyperref}

% Geschwungene Kleinbuchstaben im Mathemodus (benutze \mathpzc)
\DeclareFontFamily{OT1}{pzc}{}
\DeclareFontShape{OT1}{pzc}{m}{it}{<-> s * [1.10] pzcmi7t}{}
\DeclareMathAlphabet{\mathpzc}{OT1}{pzc}{m}{it}


%Struktur
\newcommand{\eintrag}{\subparagraph*}
  
%Abkürzungen
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Cinf}{C^\infty}
\newcommand{\id}{\text{id}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}\!}
\renewcommand{\S}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\renewcommand{\a}{\mathfrak{a}}
\newcommand{\m}{\mathfrak{m}}
\newcommand{\Hom}{\mathcal{H}\!\!\!\mathpzc{om}}
\newcommand{\End}{\mathcal{E}\!\!\mathpzc{nd}}
\renewcommand{\d}{d\!}
\newcommand{\del}{\partial}
\newcommand{\delbar}{\overline{\partial}}
\newcommand{\dzbar}{\d\overline{z}}
\newcommand{\diff}[1]{\frac{\partial}{\partial #1}}
\newcommand{\vac}{\left|0\right>}
\DeclareMathOperator{\Sym}{Sym}
\DeclareMathOperator{\Spur}{Spur}
\newcommand{\vectline}[1]{\underline{\smash{ #1 }}} 
\newcommand{\normord}[1]{\mathop{:}\nolimits #1 \mathop{:}\nolimits\ }
\newcommand{\lie}[1]{\left[ #1 \right]}

%\binoppenalty=7000
%\relpenalty=5000 

% Title Page
\title{Tagebuch}
\author{Simon Kapfer}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
Was mir an mathematisch Interessantem einfällt.
\end{abstract}
\input{From2014.tex}

\eintrag{Quadratsummen} Sei $Q=\{n^2 - 1\; | \; n \geq 1 \}$ die Menge der Quadratzahlen minus $1$. Die Zahlen, welche sich nicht als Summe von Elementen aus $Q$ darstellen lassen, sind $ \{1,2,4,5,7,10,13\}$.
Allgemeiner kann man definieren $Q(a):= \{n^2 - a^2\; | \; n \geq a \}$ und die Zahlen betrachten, die sich nicht als Summen von Elementen aus $Q(a)$ schreiben lassen. Sie scheinen durch $(a+7)^2$ beschränkt zu sein und ihre Anzahl durch $(a+3)^2$. 

\eintrag{Aufgabe von Nikulin} Sei $A$ endliche abelsche Gruppe, $H\subset A$ eine Untergruppe und $b:A\times A\longrightarrow \frac{\Q}{\Z}$ eine symmetrische Bilinearform, so da\ss\ $\left.b\right|_H$ nichtdegeneriert ist. Dann ist $A=H\oplus H^\perp$.\\
\emph{Beweis: } Da\ss\ $H\cap H^\perp = \{0\}$, ist klar. Nach einem Theorem von Wall ist $A$ die Diskriminantengruppe eines Gitters $L$  mit Bilinearform $\tilde{b}$, also $A= \frac{L^*}{L}$. Sei $\tilde{H}$ das Urbild von $H$ unter der Quotientenabbildung. Dann ist auch $\left.\tilde{b}\right|_{\tilde{H}}$ nichtdegeneriert. 
Damit ist die von $\tilde{b}$ induzierte Einbettung $\tilde{H}\otimes\Q\rightarrow \left(\tilde{H}\otimes\Q\right)^*$ wegen der endlichen Dimensionen ein Isomorphismus und wir haben 
$L^*\otimes\Q=(\tilde{H}\otimes\Q)\oplus(\tilde{H}^\perp\otimes\Q$).
Andererseits ist $\tilde{H}\subset L^*$ eine primitive Einbettung, da sonst $\left.b\right|_H$ degeneriert wäre. Damit gilt $L^*=\tilde{H}\oplus\tilde{H}^\perp$ und entsprechend auch $A=H\oplus H^\perp$.
\eintrag{Maximale Ordnung} (Danke an François Courtès.) Sei $X$ eine (nicht unbedingt abz\"ahlbare) Menge und $\leq\; \subset X \times X$ eine partielle Ordnung. Dann existiert eine totale Ordnung $\preceq\;\subset X\times X$ mit $\leq\;\subset\; \preceq$. \\
\emph{Beweis:} (Transfinite) Induktion. Sei $\leq\; \subset\; R$ schon eine Erweiterung der Relation und $(x,y),(y,x)\notin R$. Dann enth\"alt h\"ochstens eines von $R\cup\{(x,y)\}$ und $R\cup\{(y,x)\}$ einen gerichteten Kreis. Wir machen mit einer kreisfreien Relation weiter.
\eintrag{Ein alter Hut} Sei $\vectline{x} = \vectline{x}\left(\vectline{y}\right)$ eine glatte Koordinatentransformation. Dann:
$$
\del\vectline{x} = \mathbf{M}\; \del\vectline{y}, \qquad \frac{\del}{\del\vectline{x}} = \mathbf{M}^{-\mathbf{T}} \frac{\del}{\del\vectline{y}} 
$$

\eintrag{Skalarprodukt auf symmetrischen Potenzen} Sei auf einem Vektorraum $V$ der Dimension $n$ eine symmetrische Bilinearform mit Signatur $(p,q)$ erkl\"art. Definiere eine symmetrische Bilinearform auf $\Sym^k V$ durch 
$$ 
\left( a_1\ldots a_k\,,\, b_1\ldots b_k \right):=\sum_{\mathcal{P}}\prod_{(x,y)\in\mathcal{P}}\left(x,y\right)
$$
wobei $\mathcal{P}$ alle Partitionen der Menge $\{a_1,\ldots,a_k,b_1,\ldots,b_k\}$ in Paare durchl\"auft. F\"ur den Index $i_k$ gilt dann, wie es sich geh\"ort:
$$
\sum_{k\geq 0} i_k x^k = \frac{1}{(1-x)^p(1+x)^q}
$$
Sei $d_n$ die Diskriminante der Bilinearform auf $V$ und $d_{n,k}=\det( G_k)$ diejenige der induzierten Bilinearform, $G_k$ die zugehörige Grammatrix. Dann gilt $$d_{n,k}=d_n^{\binom{n+k-1}{n}}\,(-1)^{\binom{n+k-1}{k}}a_{n,k}.$$ 
\"Uber die Konstanten $a_{n,k}$ denke ich:
\begin{gather*}
a_{n,1} =1,\qquad a_{n,2} = 2^{n-1}(n+2), \\
a_{1,k} = (2k-1)!!, \qquad a_{2,k} = (k!)^{k+1},\\
a_{n,k} = \left\{
\begin{array}{*2{l}p{5cm}}
 \displaystyle\prod_{i=1}^k i^{(n-1)\binom{k-i+n-1}{n-1}}\prod_{\substack{i=1 \\ i\ \text{ungerade}\\\ }}^{2k-2+n}i^{\binom{k-i+n-1}{n-1}} &\text{für ungerades }n, \\
 \displaystyle\prod_{i=1}^k i^{(n-1)\binom{k-i+n-1}{n-1}}\prod_{i=1}^{k-1+\frac{n}{2}} i^{\binom{k-i+n-1}{n-1} - \binom{k-2i+n-1}{n-1}} &\text{für gerades }n.
\end{array}
\right.
\end{gather*}
Außerdem gilt für die Spur mit $f(t) = 1+t+3t^2+15t^3+105t^4+\ldots$ der erzugenden Funktion der doppelten Faktoriellen und $x_i$ den Eigenwerten der Bilinearform:
$$
\sum_k \Spur(G_k)t^k =  \prod_{i=1}^n f(x_i t), 
$$
\eintrag{\"Au\ss eres Skalarprodukt auf symmetrischen Potenzen} Alternativ kann man auch definieren:
$$ 
\left< a_1\ldots a_k\,,\, b_1\ldots b_k \right> :=\sum_{\pi\in\S_k}\prod_{i\in\{1\ldots k\}}\left<a_i,b_{\pi(i)}\right>
$$
Dann hat man kurioserweise die selbe Formel f\"ur den Index: $\hat{i}_k = i_k$. F\"ur die Konstanten $\hat{a}_{n,k}$ jedoch:
$$
\hat{a}_{n,k} = \left( \prod_{i=0}^{k-1} (k-i)!^{\binom{i+n-2}{i}} \right)^n
$$

\eintrag{Orthogonale homogene Polynome auf der Sph\"are} Sei eine Familie von Polynomen $p^{m}_n$, mit $0\leq 2n\leq m+1$ definiert durch:
\begin{align*}
p^{m}_0(x) &= 1, \qquad p^{m}_1(x) = x, \\
p^{m}_{n+1}(x) &= xp^{m}_n(x)-\frac{n(m-n+1)}{(m-2n)(m-2n+2)}p^{m}_{n-1}(x)
\end{align*}
Sei $(x)_k := x(x-1)\ldots(x-k+1)$ und $(x)_{!k}:= x(x-2)\ldots(x-2k+2)$. Dann ist 
$$p_n^m(x) = \sum_{k=0}^{\lfloor \frac{n}{2} \rfloor}(-1)^k\frac{(n)_{2k}}{(m-2n+2k)_{!k}(2k)!!} x^{n-2k}
= \sum_{\substack{l=0\\ n-l\ \text{gerade}}}^n \frac{n!\,(m-2n)!!\,(-1)^{\frac{n-l}{2}}}{l!\,(m-n-l)!!\,(n-l)!!}x^l
$$
und $p^{m}_n$ erf\"ullt die folgende Differentialgleichung:
$$ (x^2+1)xf'(x) = (nx^2-m+n-1)f(x) +(m-n+1)(m-n+2)\int_0^1f\left(\tfrac{x}{s}\right)s^{m-n+1}ds,
$$
folgende tolle Identit\"at f\"ur $n\geq 1$:
$$
\frac{d}{d\omega} \Big[\cos^{m-1}(\omega)\,p_{n-1}^{m-2}\big(\tan\omega\big) \Big]= (n-m) \cos^{m-1}(\omega)\,p_{n}^{m}\big(\tan\omega\big)
$$
und folgende Orthogonalrelation:
\begin{align*}
\int_0^\infty \int_{-\infty}^\infty y^{m-1}&p_n^m\left(\frac{x}{y}\right)p_{n'}^m\left(\frac{x}{y}\right) e^{-\frac{x^2+y^2}{2}}dxdy \ = \\  &=\  \delta_{n\,n'}\;\frac{\Gamma\left(\frac{m}{2}-n\right)\Gamma\left(\frac{m}{2}-n+1\right)\Gamma\left(n+1\right)\Gamma\left(\frac{m+1}{2}\right)}{\Gamma\left(m-n+1\right)}2^{\frac{3m-1}{2}-2n} 
\end{align*}
Seien $\alpha = (\alpha_0,\ldots,\alpha_d)$ und $\alpha' = (\alpha_0,\ldots,\alpha_{d-1})$ Multiindizes. Setze $r := \sqrt{x_0^2 +\ldots+x_{d-1}^2}$. Definiere homogene Polynome $h_\alpha$ durch $h_{(\alpha_0)}=x_0^{\alpha_0}$ und
$$ h_\alpha := p_{\alpha_d}^{2|\alpha|+d}\left(\tfrac{x_d}{r}\right)r^{\alpha_d}h_{\alpha'}. $$
Dann bilden die $h_\alpha$, f\"ur festes $|\alpha|$, eine Orthogonalbasis bzgl. des Skalarprodukts
$$ \left<f,g\right> =\frac{1}{\sqrt{2\pi}^{d+1}}\int_{\R^{d+1}}f(x)g(x)e^{-\frac{\|x\|^2}{2}}dx \propto \int_{S^d} fg ,
$$
die durch einen Gram-Schmidt-Proze\ss , angewandt auf die Monomialbasis in lexikographischer Reihenfolge, entsteht. Es gilt: 
$$\left<h_\alpha,x^\alpha\right>=\left<h_\alpha,h_\alpha\right> = 
\frac{\Gamma\left(|\alpha '|+\frac{d}{2}+1\right)\Gamma\left(|\alpha |+\frac{d+1}{2}\right)\alpha_d!}{\sqrt{\pi}\,\left(|\alpha '|+|\alpha |+d\right)!}2^{|\alpha '|+|\alpha |+d}\left<h_{\alpha '},h_{\alpha '}\right>
.$$

\eintrag{Ein paar Formeln mit Binomialkoeffizienten}
\begin{align*}
\prod_{j=0}^k (j!)^{\binom{k-j+d}{d}} =& \prod_{i=1}^k i^{\binom{k-i+d+1}{d+1}} \\
\prod_{j=0}^k (j!)^{\binom{j+b}{d}} =& \prod_{i=1}^k i^{\binom{k+b+1}{d+1}-\binom{i+b}{d+1}} = \frac{(k!)^{\binom{k+b+1}{d+1}}}{\prod_{i=1}^k i^{\binom{i+b}{d+1}}} \\
\prod_{j=0}^k (j+m)!^{\binom{j+d}{d}} =& \prod_{i=1}^{k+m}i^{ \binom{k+d+1}{k}-\binom{i+d-m}{i-m-1}}
\end{align*}

\eintrag{Operator von Goulden} Auf $\Q[p_1,p_2,\ldots]$ definiere lineare Operatoren 
\begin{align*}
q_n &:= \left\{ \begin{array}{ll} \displaystyle n\diff{p_n}, & n \leq 0, \\ p_{-n}, & n<0, \end{array}\right.
& \Delta &:= \frac{1}{2}\sum_{i,j\geq 1} \left(q_{-i-j}q_iq_j + q_{-i}q_{-j}q_{i+j} \right).
\end{align*}
Dann gilt $\lie{q_n,q_m} = n \delta_{n,-m}$, sowie
$ \displaystyle \lie{q_n,\Delta} = \frac{n}{2} \sum_{i\in\Z} \normord{q_iq_{n-i}}$ (Normalordnung ordnet Indizes aufsteigend) und $\lie{q_m,\lie{q_n,\Delta}} = nm\,q_{n+m}$. Insbesondere l\"a\ss t sich jeder Operator $q_n$ durch Kommutatoren von $q_1,\ q_{-1}$ und $\Delta$ darstellen.

\eintrag{Aus meiner Masterarbeit} Definiere einen Operator, so \"ahnlich wie Goulden, $\Psi : \bigoplus \Q[\S_n] \rightarrow \Q[p_1,p_2,\ldots]$, der eine Klassensumme $K_{\lambda}$ auf $\frac{p^{\lambda}}{z_{\lambda}}$ schickt. Dann ist
\begin{gather*}
\Psi^{-1}\left(\exp\left(\sum_{k\geq 1} \frac{a_k}{k!} \frac{p_k}{k} t^k \right)\right)\cup\Psi^{-1}\left(\exp\left(\sum_{k\geq 1} \frac{b_k}{k!} \frac{p_k}{k} t^k \right)\right)=\Psi^{-1}\left(\exp\left(\sum_{k\geq 1} \frac{c_k}{k!} \frac{p_k}{k} t^k \right)\right) \\
\text{wobei}\quad A(t) = \sum_{k\geq 1} \frac{a_k}{k!} t^k, \quad B(t)=\sum_{k\geq 1} \frac{b_k}{k!} t^k, \quad C(t)=\sum_{k\geq 1} \frac{c_k}{k!} t^k\\
\text{und} \quad t\cdot C^{-1}(t) = A^{-1}(t)B^{-1}(t).
\end{gather*}


\eintrag{Zusammenhangskoeffizienten via Charaktere} Sei $f^\nu$ die Dimension der irreduziblen Darstellung der symmetrischen Gruppe zur Partition $\nu$ und die Zusammenhangskoeffizienten, wie üblich: $\prod_{i=1}^k K_{\lambda^i} = \sum_{\mu} c^\mu_{\lambda^1\cdots\lambda^k} K_\mu$.
Dann ist 
$$
z_{\lambda^1}\ldots z_{\lambda^k}c^\mu_{\lambda^1\cdots\lambda^k} = \sum_{\nu}  \left(\frac{n!}{f^\nu}\right)^{k-1} \chi_{\lambda^1}^\nu \ldots  \chi_{\lambda^k}^\nu  \chi_{\mu}^\nu
$$

\eintrag{Theorem von Cantor--Bendixson} Sei $X$ ein polnischer Raum, also metrisch, vollst\"andig und separiert ($\exists$ eine abz\"ahlbare dichte Teilmenge $Q\subset X$). Dann l\"a\ss t sich jede abgeschlossene Teilmenge $A\subset X$ eindeutig als disjunkte Vereinigung $A = P\cup Z$ schreiben, wobei $Z$ abz\"ahlbar und $P$ perfekt ist (das hei\ss t, abgeschlossen ist und keine isolierten Punkte enth\"alt).\\
Mein Beweis (ohne transfinite Induktion): Setze
$$
Z := \left\{ x\in A\;|\; \exists \text{offener Ball $B$ um $x$ vom Radius $r_x$, so da\ss}\ B\cap A\  \text{abz\"ahlbar ist}\right\}
$$
und $ P := A\backslash Z$. Zun\"achst zeigen wir, da\ss\ $Z$ abz\"ahlbar ist. W\"ahle dazu f\"ur jeden Punkt $x \in Z$ einen Punkt $q\in Q$ mit $|x-q|<\min \{1,\frac{r_x}{4}\}$, wir haben also eine Funktion $f : Z\rightarrow Q$. Dann wird jeder Punkt $q$ nur abz\"ahlbar oft ausgew\"ahlt: F\"ur solch ein $q$ betrachten wir n\"amlich f\"ur alle Punkte $x\in f^{-1}(q)$ den Abstand $|x-q|$. Dieser hat ein Supremum $s\leq 1$ und wir nehmen einen Punkt $y\in f^{-1}(q)$, dessen Abstand mindestens $\frac{s}{2} $ betr\"agt. Dann enth\"alt der Ball um $y$ vom Radius $r_y$ nur abz\"ahlbar viele Punkte $x\in A$ und au\ss erdem alle $x\in f^{-1}(q)$. Also ist $f^{-1}(q)$ abz\"ahlbar und damit auch $Z=f^{-1}(Q)$.\\
Zeige nun, da\ss\ $P$ abgeschlossen ist. Sei $(x_n)_n\subset$ eine Cauchyfolge mit Limes $x\in A$. Angenommen, $x\in Z$. Dann w\"ahlen wir $n$ so, da\ss\ $|x-x_n| < \frac{r_x}{2}$. Dann ist $B_{\frac{r_x}{2}}(x)$ eine offene Umgebung von $x_n$, die nur abz\"ahlbar viele Punkte $y\in A$ enth\"alt, Widerspruch. Also $x\in P$. Also ist $P$ abgeschlossen. \\
Zeige nun, da\ss\ $P$ keine isolierten Punkte enth\"alt: Angenommen, $p\in P$ sei isoliert, das hei\ss t, es gibt eine offene Umgebung $U$ von $p$, die keinen weiteren Punkt aus $P$ enth\"alt. Nach Definiton enth\"alt $U$ \"uberabz\"ahlbar viele Punkte aus $A$, die offenbar alle in $Z$ liegen m\"ussen. Das ist unm\"oglich. Also ist $P$ perfekt.    \\
Zur Eindeutigkeit: Sei $A=P'\cup Z' $ eine weitere disjunkte Zerlegung. Sei indirekt $ p\in P' \cap Z $ und $U$ eine offene Umgebung von $p$ mit $U\cap A$ abz\"ahlbar. Dann ist $U\cap A \subset Z$. Sei $B$ ein kleiner offener Ball in $U$ um $p$. Dann ist der Abschlu\ss\ von $B\cap P'$ perfekt, nichtleer und abz\"ahlbar, ein Widerspruch. (Nichtleere perfekte Mengen sind \"uberabz\"ahlbar nach \url{https://proofwiki.org/wiki/Real_Numbers_are_Uncountable/Cantor\%27s_Second_Proof}). 
Andererseits ist auch $P\cap Z'$ leer nach Definition von $P$. Also $P=P'$ und $Z=Z'$.

\eintrag{Ein p-adischer Grenzwert} Sei $x\in\Z_p$. Dann ist
$$ 
\lim\limits_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{p^n} \left[ \left(1-px\right)^{p^n}-1\right]\; =\; \log\big(1-px\big).
$$

\eintrag{Fibonacci-Produkt} Bezeichne mit $*$ das Fibonacci-Product. Seien $a,b,m \in \N$ so, daß $m$ sowohl $a$ als auch $b$ teilt. Dann ist $m$ auch ein Teiler von $a*b$.
\begin{proof}
Seien $a = \sum\limits_{i\in A} f_i$ und $b = \sum\limits_{j\in B} f_j$ die Zeckendorf-Darstellungen. Führe die Translationsoperation $T: f_n\longmapsto f_{n+1}$ ein. 
Wir wollen zeigen:
\begin{equation*}
\forall b: \quad a*b = T(a)b.
\end{equation*}
Wir haben die Fibonacci-Rekurrenz: $T^n(a) + T^{n+1}(a)= T^{n+2}(a)$. Daraus folgt nun:
$$
T^n(a) = \sum_{i\in A} f_{i+n} \equiv T(a) f_n \quad (\text{mod }m )
$$
und somit $a*b =  \sum\limits_{j\in B}\sum\limits_{i\in A}f_{i+j} \equiv  \sum\limits_{j\in B} T(a)f_j \equiv T(a) b\ \ (\text{mod }m) $.
\end{proof}

\eintrag{Was kurioses} Eine Zahl $s$ heiße mod-$n$-speziell, wenn für alle $a$ gilt:
$$
(ns) * a \equiv a \quad (\text{mod } n)
$$ 
Dann scheint es für jedes $s$ Schranken $n_1$ und $n_2$ zu geben, so daß $s$ mod-$n$-speziell ist genau dann wenn $n\in[n_1,n_2]$. Beispielsweise ist $34$ speziell für $n\in[30,105]$. Fibonacci-Zahlen mit geradem Index sind für kein $n$ speziell, bei Fibonacci-Zahlen mit ungeradem Index ist das Intervall dafür besonders lang: die Länge des Intervalls für $f_{2n+1}$ ist die Lucas-Zahl $L_{2n+1}$.

Noch besser wird das ganze, wenn man die Darstellung mit Negafibonaccis verwendet, dann gilt das gleiche und man hat immer $n_1 = 1$.
\end{document}          
